虹鱒魚當三文魚 網民批評央視魚目混珠

央視財經日前播放的節目《科技裏飄出的新「鮮」味》，介紹青海龍羊峽水庫一個全國海拔最高及最大的三文魚養殖場，強調「中國市場上三分之一的三文魚都被青藏高原『承包』了」。節目中，將養殖場的魚種稱為「三文魚」。

節目出街後，央視財經在官方微博發帖分享報道，不少網民大讚國家科技發展神速等擦鞋說話。不過，有網民卻踢爆節目中的「三文魚」，其實就是改名換姓的虹鱒魚，而虹鱒是淡水魚，應是熟食。網民更提出，有奸商透過語言藝術，將虹鱒逐步改頭換臉變三文魚：先將其說成「淡水三文魚」，繼而再說成是「三文魚」，最終搬上餐桌當刺身賣給客人吃。

網上掀起罵潮，央視財經官方微博隨即將原本逾2,000則網民評論，一一過濾，目前僅餘下數十個「讚美」的留言。由於淡水魚可能含有寄生蟲，吃下隨時引發嚴重健康問題，甚至致癌，不少網民改而在「醫學界網站」官方微博留言，批評央視「魚目混珠」的說法，甚至形容此舉與「宣傳鼓勵賣淫」無異，「沒有節操」！

其實早於多年前，內地已有多個地方飼養的淡水虹鱒魚被人當成刺身出售。內地有業界人士透露，市場上有用蝦紅素染色的虹鱒魚冒充挪威三文魚出售。沒想到今次連央視也當上「推手」。

網民意見：
淋騾愁斷：央視這種做法基本等於宣傳鼓勵賣淫了
先生你輕一點：賣淫貨真價實，謀財不害命，比這強多了好不？
滿口像牙again：厲害了，我的黨媒
阿狸八八gg：央視有過節操嗎
綜合報道

央視財經節目將淡水虹鱒魚說成三文魚推介，由於虹鱒或帶有可讓人患癌的寄生蟲「中華肝吸蟲」，引起網民關注。港醫生也表示，即使是真正的三文魚，本身有機會帶有寄生蟲。著名食家蔡瀾就堅持不吃三文魚刺身。

2016年，《新英倫醫學雜誌》曾報道，日本有人進食三文魚後，出現胸痛、作嘔等病徵，醫生透過內窺鏡，在其體內鉗出11條寄生蟲。著名食家蔡瀾當年接受傳媒訪問時，直言自己不吃三文魚刺身：「我已經說過很多次，文中又有寫，微博又有寫，但無人理我，繼續食」、「大陸那些餐廳，一大碟三文魚刺身，這是很避忌的事，食完會生蟲」。

而他在當年香港書展中亦公開表示，所有淺水魚都有機會生蟲，故日本人只會吃深海魚刺身。只有在大西洋深海生活的三文魚才適宜生食，甚至蘇格蘭人亦為安全起見，將三文魚煙薰後才食用。他說，若只因貪平才選擇食三文魚，「遲早食到成肚蟲，祝君好運」。

說起三文魚，大部份人都會想到肥美的刺身。不過，近日央視財經竟將含有寄生蟲的養殖虹鱒魚，硬說成「三文魚」，還高調宣傳吹噓，結果引來網民狂轟。香港腸胃肝臟科專科醫生吳昊向《蘋果》指，淡水虹鱒魚體內或藏「中華肝吸蟲」，將淡水魚作刺身食用，有機會患上膽管癌。

央視財經日前播出節目《科技裏飄出的新「鮮」味》，指青海龍羊峽水庫有一個全國海拔最高，且最大的「三文魚」養殖場，強調「中國市場上三分之一的三文魚都被青藏高原『承包』了」。節目不斷吹噓養殖場的規模及先進技術，不過有網民卻踢爆，養殖場內所謂「三文魚」，其實是含有寄生蟲的淡水虹鱒魚。而養殖場的「三文魚」佔全國三分之一市場，港人北上，就隨時會吃下含寄生蟲的虹鱒魚而不自知，食用風險之大無法想像。

本港醫腸胃肝臟科醫生吳昊表示，淡水魚類有機會含有一種名為「中華肝吸蟲」的寄生蟲，人類食用淡水魚刺身，當中的蟲卵在體內長大成蟲後，會積聚在膽管內。人體只能透過藥物杜蟲，假如長時間積聚寄生蟲，可能會引致慢性膽管發炎閉塞，甚至可能引致膽管癌及肝硬化。

吳昊強調，由於所有淡水魚或曾在淡水生活的魚，都有機會含有「中華肝吸蟲」，故除了淡水養殖場的魚種外，在大海生活後再游回河川的真正三文魚，亦有可能帶有「中華肝吸蟲」。他指出，基本上所有淡水魚必須煮熟，才能進食。而中國人喜愛食魚生粥，用滾粥倒入生淡水魚片上，不過首先要留意，粥是否超過100℃，魚片是否夠薄，不會是一大件魚肉，否則根本無法殺死寄生蟲，食後風險仍在。

香港魚類學會會長莊棣華指出，虹鱒魚與三文魚外表酷似，一般人難以分辨。他說，虹鱒魚魚身的兩側，有一條紅色花紋和黑色斑點，日本人因此將牠稱作「虹鱒」。虹鱒長大後，紅色花紋會慢慢消失，黑色斑點亦會漸漸分散，魚身變成銀白色，外觀與三文魚十分相似。至於肉色方面，養殖虹鱒魚會較三文魚偏橙紅。

「漁花海鮮批發」負責人Vince則表示，虹鱒魚價錢一般比挪威三文魚便宜一半以上。此外，虹鱒口感較實、味道亦較淡；挪威三文魚則較肥美、鮮味同肉嫩。虹鱒魚身一般較挪威細，虹鱒重約5磅，挪威三文魚就重達10磅左右。

《蘋果》記者